<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Uncategorized &#8211; Marouan Blog</title>
	<atom:link href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./category/uncategorized/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog.</link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sat, 17 Apr 2021 04:44:29 +0000</lastBuildDate>
	<language>ar</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.7.1</generator>
	<item>
		<title>أمن المعلومات</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a3%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85%d8%a7%d8%aa/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a3%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85%d8%a7%d8%aa/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 04:40:14 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=66</guid>

					<description><![CDATA[أمن المعلومات&#160;(بالإنجليزية:&#160;Information Security)‏ علم مختص&#160;بتأمين المعلومات&#160;المتداولة عبر شبكة&#160;الانترنت&#160;من المخاطر التي تهددها.&#160;فمع تطور التكنولوجيا ووسائل تخزين المعلومات وتبادلها بطرق مختلفة أو ما يسمى&#160;نقل البيانات&#160;عبر الشبكة من <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a3%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85%d8%a7%d8%aa/" title="أمن المعلومات">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>أمن المعلومات</strong>&nbsp;(<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;Information Security)‏ علم مختص&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%B1%D9%82%D9%85%D9%8A">بتأمين المعلومات</a>&nbsp;المتداولة عبر شبكة&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA">الانترنت</a>&nbsp;من المخاطر التي تهددها.&nbsp;فمع تطور التكنولوجيا ووسائل تخزين المعلومات وتبادلها بطرق مختلفة أو ما يسمى&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%86%D9%82%D9%84_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA">نقل البيانات</a>&nbsp;عبر الشبكة من موقع لاخر أصبح أمر أمن تلك البيانات والمعلومات يشكل هاجسًا وموضوعًا حيويًا مهمًا للغاية. يمكن تعريف&nbsp;<strong><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D9%85%D9%86">أمن</a>&nbsp;المعلومات</strong>&nbsp;بأنه العلم الذي يعمل على توفير الحماية للمعلومات من المخاطر التي تهددها أو الحاجز الذي يمنع الاعتداء عليها وذلك من خلال توفير الأدوات والوسائل اللازم توفيرها لحماية المعلومات من المخاطر الداخلية أو الخارجية. المعايير والإجراءات المتخذة لمنع وصول المعلومات إلى أيدي أشخاص غير مخوّلين عبر الاتصالات ولضمان أصالة وصحة هذه الاتصالات.</p>



<p>إن حماية المعلومات هو أمر قديم ولكن بدأ استخدامه بشكل فعلي منذ بدايات التطور التكنولوجيا.</p>



<h4>المبادئ الأساسية.</h4>



<p>من أهم المفاهيم، ومنذ أكثر من عشرين عاما، وأمن المعلومات قد حددت بالسرية&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A9_(%D9%85%D8%A8%D8%AF%D8%A3)">سرية (مبدأ)</a>&nbsp;والتكامل&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA">سلامة البيانات</a>&nbsp;والتوافر&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AA%D9%88%D8%A7%D8%AC%D8%AF%D9%8A%D8%A9">تواجدية</a>(المعروفة باسم الثالوث (سي آي ايه)(CIA),(أعضاء InfoSec التقليديون الثالوث -السرية والتكامل والتوافر &#8211; ويشار إليها بالتبادل في الأدبيات على أنها، سمات أمان، خصائص وأهداف أمنية، جوانب أساسية، معايير معلومات، خصائص معلومات هامة، واللبنات الأساسية.) والمبادئ الأساسية لأمن المعلومات. العديد من المتخصصين في مجال أمن المعلومات يؤمنون إيمانا راسخا بأن المساءلة ينبغي أن تضاف كمبدأ أساسي لأمن المعلومات.</p>



<p>وبالأستناد إلى نتائج المشروع المشترك لمعهد المحاسبين القانونيين الأمريكي (AICPA) &amp; معهد المحاسبين الكندي (CICA)، تم تحديد المبادئ الأساسية لأمن المعلومات (Webtrust) و وأمن نظم المعلومات (Systrust)، بالأتي: حماية نظام، وجاهزية نظام المعلومات على شبكة الويب، وتكامل معالجات نظام المعلومات، وضمان الخصوصية على شبكة الويب، وسرية نظام المعلومات.</p>



<p>في عام 2002، اقترح&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Donn_Parker">دون باركر</a>&nbsp;نموذجا بديلا للثالوث التقليدي (CIA). يتكون نموذج باركر من ستة عناصر من أمن المعلومات. العناصر هي&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D8%B1%D9%8A%D8%A9_(%D8%AA%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%AD)">السرية</a>،&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%B2%D8%A9">الحيازة</a>،&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D9%84%D8%A7%D9%85%D8%A9_(%D8%AA%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%AD)">السلامة</a>،&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A9&amp;action=edit&amp;redlink=1">الأصالة</a>،&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D9%81%D8%B1&amp;action=edit&amp;redlink=1">التوفر</a>&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A9">والأداة</a>. إن&nbsp;<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Parkerian_hexad">سداسي باركر</a>&nbsp;هو موضع نقاش بين المتخصصين في مجال الأمن.</p>



<p>أبسط أنواع الحماية هي استخدام نظام التعريف بشخص المستخدم، وثوقية الاستخدام، ومشروعيته. هذه الوسائل تهدف إلى ضمان استخدام النظام أو الشبكة من قبل الشخص المخول بالاستخدام. وتضم هذه الطائفة:</p>



<ul><li>كلمات السر بأنواعها.</li><li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9_%D8%B0%D9%83%D9%8A%D8%A9">البطاقات الذكية</a>&nbsp;المستخدمة للتعريف.</li><li>وسائل التعريف&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B9%D9%84%D9%85_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%AD%D9%8A%D8%A7%D8%A1">البيولوجية</a>&nbsp;والتي تعتمد على سمات الشخص المستخدم المتصلة ببنائه البيولوجي.</li><li>المفاتيح المشفرة ويمكن ان تشمل ما يعرف بالاقفال الإلكترونية التي تحدد مناطق النفاذ.</li></ul>



<p>إن كل&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AA%D9%83%D9%86%D9%88%D9%84%D9%88%D8%AC%D9%8A%D8%A7">التقنيات</a>&nbsp;التي وصل إليها العالم لا يمكن ان تعيش من دون أمن المعلومات. فعلى سبيل المثال، نظام البنوك لو لم يكن هناك أمن المعلومات لاستطاع أي شخص ان يدخل على النظام ويغير حسابه ويصبح مليونير من لا شيء.</p>



<h4>السرية.</h4>



<p>السرية هو المصطلح المستخدم لمنع الكشف عن معلومات لأشخاص غير مصرح لهم بالأطلاع عليها أو الكشف عنها. على سبيل المثال، استعمال&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B7%D8%A7%D9%82%D8%A9_%D8%A7%D8%A6%D8%AA%D9%85%D8%A7%D9%86">بطاقة الائتمان</a>&nbsp;في المعاملات التجارية على&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9_(%D8%A3%D8%AF%D8%A7%D8%A9)">شبكة</a>&nbsp;يتطلب إدخال رقم بطاقة الائتمان على أن تنتقل من المشتري إلى التاجر ومن التاجر لإنجاز وتجهيز المعاملات على الشبكة. يحاول النظام فرض السرية عن طريق&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AA%D8%B4%D9%81%D9%8A%D8%B1">تشفير</a>&nbsp;رقم البطاقة أثناء الإرسال، وذلك بالحد من الوصول إلى أماكن تخزين أو ظهور تسلسل رقم البطاقة (في&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%82%D8%A7%D8%B9%D8%AF%D8%A9_%D8%A8%D9%8A%D8%A7%D9%86%D8%A7%D8%AA">قواعد البيانات</a>، وسجل الملفات، النسخ الاحتياطي، والإيصالات المطبوعة)، وذلك بتقييد الوصول إلى الأماكن التي يتم تخزين الرقم والبيانات بها. اماإذا كان الطرف غير المصرح له قد حصل على رقم البطاقة بأي شكل من الأشكال فإن ذلك يعد انتهاكا لمبدأ السرية في حفظ وتخزين البيانات.</p>



<p>خرق السرية يتخذ أشكالا عديدة. تجسس شخص ما على شاشة الحاسوب لسرقة كلمات سر الدخول، أو رؤية بيانات سرية بدون علم مالكها، يمكن أن يكون خرقا للسرية. إذا كان الحاسوب المحمول يحتوي على معلومات حساسة عن موظفي الشركة، فإن سرقته أو بيعه يمكن أن يسفر عن انتهاك لمبدأ السرية. إعطاء معلومات سرية عبر اتصال هاتفي هو انتهاك لمبدأ السرية إذا كان طالب الاتصال غير مخول بأن يحصل على المعلومات.</p>



<p>السرية أمر ضروري (لكنها غير كافية) للحفاظ على خصوصية الناس الذين تحتوي الأنظمة معلوماتهم الشخصية.</p>



<h4>التكامل.</h4>



<p>في مجال أمن المعلومات، التكامل (السلامة) يعني الحفاظ على البيانات من التغيير أوالتعديل من الأشخاص غير المخولين بالوصول اليها. عندما يقوم شخص، بقصد أو بغير قصد، بحذف أو انتهاك سلامة ملفات البيانات الهامة أو الإضرار بها، وهو غير مخول بذلك، يعد هذا انتهاكا لسلامة البيانات. وعندما يصيب فيروس حاسوبا، ويقوم بتعديل بياناته أو يتلفها يعد هذا انتهاكا لسلامة البيانات، وكذلك عندما يكون الموظف (غير المخول) قادرا على تعديل راتبه في قاعدة البيانات والمرتبات، وعندما يقوم مستخدم (غير مصرح له) بتخريب موقع على شبكة الإنترنت، كل ذلك يعد انتهاكا لسلامة البيانات. و تعني سلامة البيانات كذلك، أن تكون التغيرات في البيانات مطردة، فعندما يقوم عميل البنك بسحب أو إيداع، ينبغي أن ينعكس ذلك على رصيده في البنك.<br>إن الإخلال بسلامة البيانات ليس بالضرورة نتيجة عمل تخريبي، فمثلاً, الانقطاع في النظام قد ينشئ عنه تغيرات غير مقصودة أو لا تحفظ تغيرات قد تمت فعلاً.</p>



<h4>توفر البيانات.</h4>



<p>يهدف أي نظام للمعلومات لخدمة غرضه، أن تكون المعلومات متوفرة عند الحاجة إليها. وهذا يعني أن تعمل عناصر النظام الآتية بشكل صحيح ومستمر:</p>



<ul><li>الأنظمة الحاسوبية المستخدمة لتخزين ومعالجة المعلومات.</li><li>الضوابط الأمنية المستخدمة لحماية النظام.</li><li>قنوات الاتصال المستخدمة للوصول.</li><li>نظم عالية السرية تهدف إلى استمرارية الحماية في جميع الأوقات.</li><li>منع انقطاع الخدمة بسبب انقطاع التيار الكهربائي، أو تعطل الأجهزة، اونظام الترقيات والتحديث.</li><li>ضمان منع&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%87%D8%AC%D9%85%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%B1%D9%85%D8%A7%D9%86_%D9%85%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%AE%D8%AF%D9%85%D8%A7%D8%AA">هجمات الحرمان من الخدمة</a>.</li></ul>



<h4>إدارة المخاطر.</h4>



<p>والمعالجة الشاملة لموضوع إدارة المخاطر هو خارج عن نطاق هذا المقال. ومع ذلك، سوف تقدم تعريفا مفيدا لإدارة المخاطر تكون كذلك بعض المصطلحات الأساسية ويشيع استخدامه في عملية إدارة المخاطر.</p>



<p>ينص التعريف التالي لإدارة المخاطر&nbsp;: &#8220;إدارة المخاطر هي عملية التعرف على نقاط الضعف والتهديدات الموجهة إلى موارد المعلومات التي تستخدمها المنظمة أو الشبكة المعلوماتية في تحقيق الأهداف التجارية أو الاخرى، والحد والتقليل من نقاط الضعف إن وجدت، لتأخذ في الحد من المخاطر إلى مستوى مقبول، على أساس قيمة موارد المعلومات إلى المنظمة. &#8220;</p>



<p>هناك أمران في هذا التعريف قد يحتاجان إلى بعض التوضيح. أولا، عملية إدارة المخاطر هي تكرار العمليات الجارية ويجب أن يتكرر إلى ما لا نهاية لان بيئة العمل المتغيرة باستمرار، والتهديدات الجديدة والضعف تظهر كل يوم. والثانية اختيار التدابير المضادة (الرقابة) المستخدمة لإدارة المخاطر يجب أن توازن بين الإنتاجية، والتكلفة، وفعالية التدابير المضادة، وقيمة الموجودات وحماية البيانات.</p>



<p>الخطر هو احتمال أن شيئا ما سيئا سيحدث يسبب الأذى لأحد الأصول المعلوماتية (أو الخسارة في الأصول). الضعف هو الضعف الذي يمكن أن يستخدم لتعريضها للخطر أو التسبب في ضرر لأحد الأصول المعلوماتية. التهديد أي شيء فعل (من صنع الإنسان أو فعل من أفعال الطبيعة) لديه القدرة على التسبب في ضرر.</p>



<p>احتمال أن يشكل تهديدا سوف تستخدم من التعرض للضرر يتسبب في خطر. عندما لا يشكل تهديدا استخدام الضعف لإلحاق الاذى، لما له من أثر. في سياق أمن المعلومات، وأثر هو خسارة لتوافر والنزاهة والسرية، وربما غيرها من الخسائر (الدخل المفقود، والخسائر في الأرواح وخسائر في الممتلكات العقارية). وتجدر الإشارة إلى أنه ليس من الممكن تحديد جميع المخاطر، ولا هو ممكن القضاء على جميع المخاطر. المخاطر المتبقية تسمى المخاطر المتبقيه.</p>



<h4>تقييم المخاطر.</h4>



<ol><li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B3%D9%8A%D8%A7%D8%B3%D8%A9_%D8%A3%D9%85%D9%86%D9%8A%D8%A9">السياسة الأمنية</a>.</li><li>تنظيم أمن المعلومات،</li><li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D8%B5%D9%88%D9%84">إدارة الأصول</a>.</li><li><a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A7%D9%85%D9%86_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D8%B1%D8%AF_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%B4%D8%B1%D9%8A%D8%A9&amp;action=edit&amp;redlink=1">امن الموارد البشرية</a>.</li><li>الجسدية&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%85%D9%86_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D9%8A%D8%A6%D9%8A&amp;action=edit&amp;redlink=1">الأمن البيئي</a>.</li><li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D8%AA%D8%B5%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%AA_(%D8%AA%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%AD)">الاتصالات</a>&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%84%D9%8A%D8%A7%D8%AA">وإدارة العمليات</a>،</li><li><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D9%83%D9%85_%D8%A8%D8%A7%D9%84%D9%88%D8%B5%D9%88%D9%84">التحكم في الوصول</a>.</li><li>اقتناء&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%86%D8%B8%D9%85_%D9%85%D8%B9%D9%84%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA">نظم المعلومات</a>&nbsp;وتطويرها وصيانتها أو ما يسمى ب&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%AD%D8%AF%D9%8A%D8%AB&amp;action=edit&amp;redlink=1">التحديث</a>،</li><li>أمن المعلومات&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A5%D8%AF%D8%A7%D8%B1%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AD%D8%A7%D8%AF%D8%AB&amp;action=edit&amp;redlink=1">إدارة الحادث</a>.</li><li>إدارة استمرارية الأعمال</li><li><a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%88%D8%A7%D9%81%D9%82_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D9%86%D8%B8%D9%8A%D9%85%D9%8A&amp;action=edit&amp;redlink=1">التوافق التنظيمي</a>.</li></ol>



<h4>إدارة المخاطر.</h4>



<p>تتألف عملية إدارة المخاطر من:</p>



<ol><li>.تحديد الموجودات وتقدير قيمتها. تشمل ما يلي: الأفراد والمباني والأجهزة والبرامج والبيانات (الإلكترونية والمطبوعة وغيرها)، واللوازم.</li><li>.إجراء تقييم التهديد. وتشمل: أفعال الطبيعة، أعمال الحرب والحوادث والأفعال الضارة القادمة من داخل أو خارج المنظمة.</li><li>.إجراء تقييم الضعف، ولكل الضعف، وحساب احتمال أن يكون للاستغلال. تقييم السياسات والإجراءات والمعايير، والتدريب،&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D9%85%D9%86_%D9%85%D8%A7%D8%AF%D9%8A">الأمن المادي</a>، مراقبة الجودة والأمن التقني.</li><li>.في حسبانها تأثير كل ذلك من شأنه أن يكون خطرا على كل الموجودات. استخدام التحليل النوعي أو التحليل الكمي.</li><li>.تحديد واختيار وتطبيق الضوابط المناسبة. تقدم ردا متناسبا. النظر في الإنتاجية، وفعالية التكاليف، وقيمة الموجودات.</li><li>.تقييم فعالية تدابير المكافحة. ضمان توفير الضوابط اللازمة لحماية فعالة من حيث التكلفة دون فقدان ملحوظ في الإنتاجية</li></ol>



<h4>اعتماد وتدقيق أمن المعلومات.</h4>



<p>أصبحت النظم المعلوماتية وقواعد البيانات وشبكات الاتصال عصب العالم المعرفي والصناعي والمالي والصحي وغيرها من القطاعات. حيث أصبح من المهم الحفاظ على أمن المعلومات بعناصره الرئيسية الثلاث: السرية والصوابية والاستمرارية. وعلى المستوى العالمي يبرز&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%8A%D8%B2%D9%88&amp;action=edit&amp;redlink=1">نظام الأيزو</a>&nbsp;للاعتماد والتقييم والتقييس 27001 لضمان أمن المعلومات. كما يوجد نظام HIPAA في الولايات المتحدة الأمريكية لضمان أمن المعلومات الصحية ونظام COBIT من ISACA لأمن المعلومات.</p>



<h4>شهادات لخبراء أمن المعلومات.</h4>



<p>تعد CISA مدقق نظم المعلومات المعتمد أحد أبرز الشهادات في إدارة وتدقيق النظم المعلوماتية. كما تعتبر شهادة CISSP خبير أمن معلومات معتمد شهادة مهمة في أمن المعلومات. كما توجد شهادات متخصصة في أغلب الشركات الكبيرة لتخصص أمن المعلومات مثل&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%83%D8%B1%D9%88%D8%B3%D9%88%D9%81%D8%AA">ميكرسوفت</a>&nbsp;وسن وسيسكو وغيرها من الشركات.</p>



<h3>مهددات امن المعلومات.</h3>



<h4>الفيروسات.</h4>



<p>الفيروس هو برنامج صغير مكتوب بأحد للغات الحاسب ويقوم بإحداث أضرار في الحاسب والمعلومات الموجودة على الحاسب بمعني انه يتركز علي ثلاث خواص وهي التخفي، التضاعف، وإلحاق الأذى.</p>



<h4>مصادر الفيروس.</h4>



<p>يكمن مصادر الفيروس من خلال الرسائل الإلكترونية المجهولة، صفحات الإنترنت المشبوهة، نسخ البرامج المقلدة، استخدام برامج غير موثقة، كذالك تبادل وسائل التخزين دون عمل فحص مسبق مثل الأقراص والذاكرة المتنقلة وإرسال الملفات داخل الشبكة المحلية. للفيروس ثلاث خواص مؤثرة وهي:</p>



<ol><li>التضاعف: تتم عملية تضاعف الفيروس عند التحاق الفيروس بأحد الملفات وهنا تتم عملية زيادة عدد العمليات التي تتم إلى ملاين العمليات مما يسبب البطء في العمل أو توقف الحاسب عن العمل.</li><li>التخفي: لابد للفيروس من التخفي حتى لا ينكشف ويصبح غير فعال، ولكي يتخفي فأنة يقوم بعدة أساليب منها على سبيل المثال، صغر حجم الفيروس لكي سيناله الاختباء بنجاح في الذاكرة أو ملف آخر.</li><li>إلحاق الأذى: قد يتراوح الأذى الذي يسببه الفيروس بالاكتفاء بإصدار صوت موسيقي أو مسح جميع المعلومات المخزنة لديك، ومن الأمثلة الاخري في إلحاق الأذى: إلغاء بعض ملفات النظام، إغلاق الحاسب من تلقاء نفسه عند الدخول على الإنترنت مثلا أو إلغاء البرنامج المكتوب على BIOS.</li></ol>



<h4>هجوم تعطيل الخدمة.</h4>



<p>هذا النوع من الخدمة يقوم فيه القرصان أو المعتدي بإجراء أعمال خاصة تؤدي إلى تعطيل الأجهزة التي تقدم الخدمة Server في الشبكات.</p>



<h4>مهاجمه المعلومات المرسلة.</h4>



<p>هو اعتراض المعلومات عند ارسالها من جهة إلى أخرى، ويحدث هذا التعامل غالباً أثناء تبادل الرسائل خلال الشبكات:</p>



<ol><li>الإنترنت</li><li>الشبكات التي تستخدم شبكة الهاتف العامة</li></ol>



<h4>هجوم السيطرة الكاملة.</h4>



<p>في هذا النوع يقوم القرصان بالسيطرة الكاملة على جهاز الضحية والتحكم في جميع ملفاته كما لو كانت في جهازه هو ويمكن للقرصان مراقبة الضحية بصورة كاملة. يتم الهجوم بعد أن يضع القرصان ملف صغير على جهاز الضحية (عن طريق البريد الإلكتروني أو أي وسيلة أخرى) أو عن طريق استغلال نقاط الضعف في أنظمة التشغيل.</p>



<h4>هجوم التضليل.</h4>



<p>وفيه يقوم القرصان بانتحال شخصية موقع عام. كما يمكن للقرصان أن ينتحل شخصية مستخدم موثوق به للحصول على معلومات غير مصرّحة له.</p>



<h4>الوصول المباشر لكوابل التوصيل.</h4>



<p>يقوم المهاجم بالوصول المباشر لأسلاك التوصيل والتجسس على المعلومات المارة. ولكنه هجوم صعب ويتطلب عتاد خاص.</p>



<h4>طرق وأدوات لحماية أمن المعلومات.</h4>



<ul><li>التأمين المادي للأجهزة والمعدات.</li><li>تركيب مضاد فيروسات قوي وتحديثه بشكل دوري.</li><li>تركيب أنظمة كشف الاختراق وتحديثها.</li><li>تركيب أنظمة مراقبة الشبكة للتنبيه عن نقاط الضعف التأمينية.</li><li>عمل سياسة للنسخ الاحتياطي.</li><li>استخدام أنظمة قوية لتشفير المعلومات المرسلة.</li><li>دعم أجهزة عدم انقطاع التيار.</li><li>نشر التعليم والوعي الأمني.</li></ul>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a3%d9%85%d9%86-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%b9%d9%84%d9%88%d9%85%d8%a7%d8%aa/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>مسارات تعلم برمجة تطبيقات الهواتف</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%aa%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%88%d8%a7%d8%aa%d9%81/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%aa%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%88%d8%a7%d8%aa%d9%81/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 04:14:31 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=60</guid>

					<description><![CDATA[برمجة تطبيقات الهواتف الذكية من أكثر مجالات البرمجة طلبا، بالرغم من التحاق عدد كبير من المبرمجين بهذا المجال فلا زال هناك طلب متواصل على محترفي <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%aa%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%88%d8%a7%d8%aa%d9%81/" title="مسارات تعلم برمجة تطبيقات الهواتف">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>برمجة تطبيقات الهواتف الذكية من أكثر مجالات البرمجة طلبا، بالرغم من التحاق عدد كبير من المبرمجين بهذا المجال فلا زال هناك طلب متواصل على محترفي هذا التخصص..</p>



<p>كأغلب <strong>مجالات البرمجة</strong> فمجال برمجة تطبيقات الهواتف الذكية ينقسم بدوره إلى مجالات فرعية أخرى، هذه ليست قاعدة عامة لكن غالبا هذا ما يكون عليه الأمر.</p>



<p>إذا فمجال برمجة تطبيقات الهواتف الذكية ينقسم إلى مسارين أساسيين هما مسار برمجة تطبيقات الهواتف بطريقة رسمية أو أصلية. و لعل الترجمة تُحرف المعنى لهذا للأمانة نضع العبارة الإنجليزية التي تصف هذا المجال Native mobile application development . ما يميز هذا المجال أنك سوف تكون قادر إما على برمجة تطبيقات تشتغل على نظام الأندرويد أو تطبيقات تشتغل على نظام ios فقط. وبمقابل هذا المسار هناك مسار آخر يعتمد على مبدأ برمجة تطبيقات متعددة أو ما يسمى Cross platform mobile development</p>



<p>سوف أوضح لك كل مسار من مسارات تعلم برمجة تطبيقات الهواتف الذكية في بقية الموضوع. فإذا بدت لك الأمور غير واضحة وبدأت تشعر بالملل لا تقلق سوف أشرح لك كل ما تم ذكره بالتفصيل.</p>



<h4><strong>برمجة تطبيقات بطريقة رسمية</strong>.</h4>



<p> بالإنجليزية: Native mobile application development هذا المسار كما أخبرتك سابقا ينقسم إلى مجالين أساسين هما مجال برمجة تطبيقات تشتغل على نظام الأندرويد الغني عن التعريف، والمجال الثاني هو مجال برمجة تطبيقات تشتغل على نظام ios المملوك من طرف شركة آبل.</p>



<h4><strong>اللغات التي تحتاج تعلمها من أجل برمجة تطبيقات بطريقة رسمية</strong>.</h4>



<p>إذا قمت باختيار تطوير تطبيقات الأندرويد فيجب عليك تعلم واحدة من هاتين اللغتين:</p>



<ul><li>لغة جافا</li><li>لغة كوتلن</li></ul>



<p>كوتلن هي لغة الأندرويد الرسمية. في الماضي كنو ينصحون بتعلم لغة جافا قبل كوتلن نظرا لأن كوتلن كانت لغة جديدة ومصادر تعلمها كانت قليلة. اليوم الأمر مغاير فقد أصبحت مصادر تعلمها متوفرة كما أن معظم التحديثات التي تقوم بها شركة جوجل المطورة لنظام الأندرويد تكون بهذه اللغة.</p>



<p>إذا قمت باختيار تطوير تطبيقات تشتغل على نظام ios فيجب عليك تعلم واحدة من هاتين اللغتين:</p>



<ul><li>أوبجيكتيف سي</li><li>سويفت</li></ul>



<p>سويفت هي لغة حديثة وسهلة التعلم في نظري بالمقارنة مع أوبجيكتيف سي . أمر مهم يجب أن تعرفه ضروري أن يكون لديك جهاز ماك حتى تطور هذا النوع من التطبيقات، هناك من يستخدم جهاز وهمي لكن يبقى الجهاز الوهمي ضعيف الكفاءة.</p>



<h4><strong>إيجابيات برمجة تطبيقات بطريقة رسمية</strong>.</h4>



<p>ما يميز مجال برمجة تطبيقات الهواتف الذكية بطريقة رسمية أنه دائما حجم التطبيق يكون خفيف بالمقارنة مع الكروس بلاتفورم. كما أن الشركات الأم الساهرة على تطوير النظام هي من تدعم هذا المجال وتقوم بتطويره وتحديثه بشكل دائم. ونقصد بالشركات الأم كل من شركة جوجل الضخمة بالنسبة لنظام الأندرويد وشركة آبل بالنسبة لنظام آي او اس  ios.</p>



<h4><strong>سلبيات برمجة تطبيقات بطريقة رسمية</strong>.</h4>



<p>من أهم السلبيات في نظري أن التطبيق الذي تكتبه بيديك سطر سطر وتتعب عليه في الأخير لا تستطيع تشغيله إلا على نظام واحد وبالتالي تكون مرغم على تعلم المجالين معا. مجال برمجة تطبيقات الأندرويد و مجال برمجة تطبيقات آي او اس أو تقوم بالتعاقد مع مبرمج آخر وما يكلفه هذا الأمر من تكاليف مادية إضافية.</p>



<h4><strong>مجال برمجة تطبيقات متعددة أو ما يسمى Cross platform</strong>.</h4>



<p>في هذا المجال الكود الذي تكتبه يشتغل على النظامين معا وهذا أمر رائع بالمقارنة مع المجال الأول ، لكن يبقى مجال الكروس بلاتفورم في نظري لا يرقى إلى المستوى المطلوب خاصة عندما تريد إنشاء تطبيقات ضخمة. لن أحرق عليك المراحل الآن ولنأجل الحديث عن السلبيات و الإيجابيات إلى وقت لاحق. هذه هي التقنيات المتوفرة لإنشاء تطبيقات كروس بلاتفورم.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">React Native</span>.</h4>



<p> من أشهر التقنيات المتوفرة في السوق تعتمد على لغة الجافا سكريبت في بناء تطبيقات متعددة الإستعمال. ريآكت نيتف تدعمه شركة فيسبوك الشهيرة، وقد تمت كتابة كل من تطبيق فيسبوك و إنستغرام باستعماله، والتطبيقين معا من أكثر التطبيقات استخداما حول العالم</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">Xamarin</span>.</h4>



<p>تقوم شركة مايكروسوفت بدعم وتطوير تقنية&nbsp; زامارين وهي تمكنك من كتابة تطبيقات تشتغل على جميع الأنظمة المذكورة سابقا بالإضافة إلى نظام ويندوز فون الذي تم التخلي عليه. اللغة البرمجية المستعملة في هذه التقنية هي سي شارب.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">Flutter</span>.</h4>



<p>تقنية فلاتر تعتبر حديثة بالمقارنة مع التقنيات الأخرى المذكورة في الأعلى لكن تعتبر من التقنيات الواعدة والتي لديها مستقبل كبير، تدعمها شركة جوجل وتستعمل لغة برمجية إسمها Dart.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">Ionic</span>.</h4>



<p>لعل أبرز ما يميز تقنية أيونيك سهولة التعلم وسلاسة الاستخدام خاصة إذا كانت لديك معرفة مسبقة في لغة HTML و CSS فلن تجد صعوبة كبيرة في تعلم هذه التقنية كما أنها واسعة الإنتشار وتعتبر مفضلة لدى الكثيرين.</p>



<p>هناك فريموركات أخرى تقوم بنفس العمل مثل <strong>Appcelerator </strong>و <strong>Adobe PhoneGap</strong> لكن تبقى التقنيات الأربعة المذكورة في الأعلى من أفضل و أشهر التقنيات في رأيي، وطبعا يمكنك أن تختلف معي.</p>



<h4><strong>الإيجابيات</strong>.</h4>



<p>كتابة كود مرة واحدة ثم الحصول على تطبيقين واحد لنظام الأندرويد و الآخر لنظام  آي او اس. سهولة الإستخدام خصوصا تقنية فلاتر و أيونيك.</p>



<h4><strong>السلبيات</strong>.</h4>



<p>ضعف الكفاءة بالمقارنة مع التقنيات الرسمية، هنا ضعف الكفاءة أصلا لن تلاحظه إذا كان تطبيقك بسيط، وغالبا أكثر الفريموركات في تحديثاتها الجديدة تقول أنها تقدم كفاءة تعادل كفاءة النتيف. حجم التطبيق يكون زائد وهذا قد يسبب مشكلة مع الهواتف المحدودة من حيث المساحة التخزينية.</p>



<p>كان هذا دليل تعلم برمجة تطبيقات الهواتف الذكية ، أتمنى أن تكون قد اتضحت لديك الصورة و أصبحت تعرف أي مجال من مجالات تعلم برمجة التطبيقات تريد تعلمه</p>



<h4><br></h4>



<h4><br></h4>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b3%d8%a7%d8%b1%d8%a7%d8%aa-%d8%aa%d8%b9%d9%84%d9%85-%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%aa%d8%b7%d8%a8%d9%8a%d9%82%d8%a7%d8%aa-%d8%a7%d9%84%d9%87%d9%88%d8%a7%d8%aa%d9%81/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>الاندرويد</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%86%d8%af%d8%b1%d9%88%d9%8a%d8%af/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%86%d8%af%d8%b1%d9%88%d9%8a%d8%af/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 03:49:56 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=56</guid>

					<description><![CDATA[دليلك الشامل لتعلم برمجة تطبيقات الأندرويد. إن كنت من هواة البرمجة ولم تحلّق في هذا العالم بعد فالطريق ما زال مفتوحًا أمامك، لتختار أحد المسارات <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%86%d8%af%d8%b1%d9%88%d9%8a%d8%af/" title="الاندرويد">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h4>دليلك الشامل لتعلم برمجة تطبيقات الأندرويد.</h4>



<p>إن كنت من هواة البرمجة ولم تحلّق في هذا العالم بعد فالطريق ما زال مفتوحًا أمامك، لتختار أحد المسارات وتسلكها فورًا، وهذا بحد ذاته هو الحاجز الذي نقف عنده في الغالب، بل ويستغرق وقتًا أطول من وقت التعلم والممارسة، لكن ليس هناك أجمل من الاستفادة من التقنيات الموجودة بين أيدينا حاليًا لتطوير أدوات نستطيع الاستفادة منها داخل الهواتف الذكيّة والحواسيب اللوحية التي ظهرت واكتسحت العالم بأكمله، فمن الصعب إيجاد شخص لا يستخدمها بشكل يومي. واحد من أهم المسارات هو مسار برمجة تطبيقات الأندرويد، كيف يمكن برمجة تطبيقات الأندرويد؟ وما هي المتطلبات لبناء تطبيق أصلي؟</p>



<h4>ما الذي تحتاجه للبدء ببرمجة تطبيقات الأندرويد؟</h4>



<p>في الحقيقة لا تحتاج لشيء فاخر أو حاسوب بمواصفات خارقة أو بنظام معين، على عكس برمجة <strong>تطبيقات iOS</strong> التي تتطلب امتلاك جهاز كمبيوتر “ماكنتوش” (<strong>MAC</strong>)، عند برمجة تطبيقات الأندرويد فأنت بحاجة فقط إلى الإرادة والعزم على التعلّم. اختيارك لتطوير تطبيقات لنظام أندرويد يفتح أمامك بابين، الباب الأول هو برمجة تطبيق أصلي حصري لنظام أندرويد باستخدام لغة جافا Java، وهي لغة قوية وغنية عن التعريف وهي اللغة الرسمية المُعتمدة من جوجل لتطوير تطبيقات هذا النظام. الباب الثاني أوسع ويتجاوز فكرة برمجة تطبيقات حصرية لنظام معين فقط، بل يُمكنك من تطوير تطبيقات هجينة تعمل على جميع أنظمة التشغيل وهذا لأنه يعتمد على لغة <strong>HTML5</strong>، جافا سكريبت والقليل من الـ <strong>CSS</strong>.</p>



<h4>الباب الأول: برمجة تطبيقات الأندرويد الأصلية.</h4>



<p>توفر جوجل بيئة تطوير تحمل اسم (<strong>Android Studio</strong>) وتقدم فيها أدوات لصناعة تطبيق متوافق تمامًا مع جميع الأجهزة أيًا كانت مواصفاتها أو حجم شاشاتها أو نوعها. فباستخدام هذه البيئة يُمكن تطوير تطبيق يعمل على الحواسيب اللوحية والهواتف الذكية وبقية الأجهزة التي تستخدم هذا النظام دون الحاجة إلى كتابة تطبيق موجه لكل جهاز. وتُوفر الشركة أيضًا مجموعة <strong>دروس تعليمية</strong> لكيفية البدء في صناعة أول تطبيق، وإذا كنت مبرمجًا فلا يخفى عليك أن التطبيق الأول سيطبع لك عبارة أهلًا بالعالم “<strong>Hello World</strong>”.</p>



<p>تُقدم لك جوجل مفتاح الباب الأول فقط وتترك المجال أمامك لاستكشاف هذا العالم وحدك، وأنت من تُقرر في النهاية عدد الخطوات التي ترغب تخطيها بداخله، وبعد التعرّف على أساسيات التعامل مع بيئة أندرويد، يُنصح بالتركيز على لغة جافا أولًا، والمصادر لتعلم هذه اللغة كثيرة جدًا، منها موارد <strong>لغة جافا </strong>، يُمكن أن تتبعها بعد ذلك بموقع <strong>+TUT</strong> الذي يوفر سلسلة دروس مجانية ومدفوعة لاحتراف لغة جافا وفهم الآلية التي تعمل بها. ولأن المصادر الرسمية هي الأفضل، يُمكن الاطلاع على دليل تعليم هذه اللغة من موقع <strong>أوراكل</strong> المُطور الرسمي للغة. وأخيرًا وليس آخرًا موقعي <strong>The New Boston</strong> و<strong>Head First Labs</strong> إذ يوفر الأخير كتاب كامل لتعليم جافا مجانًا.</p>



<p>بعد أن تتعرف بشكل كامل على لغة الجافا وبيئة أندرويد التطويرية أنت مؤهل الآن تقريبًا للتحليق عاليًا في سماء أندرويد، وأنت بحاجة إلى التعرّف أكثر على المكتبات الموجودة التي تسمح لك بالتعامل مع مكونات الجهاز بشكل كامل، بفضل هذه المكتبات يُمكنك وبكتابة سطرين فقط تشغيل الكاميرا بعد الضغط على الزر الذي وضعته داخل تطبيقك، نعم الأمور بهذه البساطة.</p>



<p>موقع <strong>coursera</strong> يقدم <strong>دورة مجانية</strong> لتعليم التعامل مع مكتبات أندرويد وصناعة تطبيقات معقدة تخزّن البيانات داخل قواعد البيانات. مصادر تعليم أندرويد لا تنتهي، ويُمكن البحث في يوتيوب وجوجل للوصول إلى مصدر جديد كل يوم، لكن المصادر السابقة تتميّز بوجود خطة دراسية كاملة تغطي معظم أدوات أندرويد، ولن يجد المستخدم نفسه بانتظار الدرس التالي دون أن يأتي.</p>



<p>بعد التعرّف على جميع المكتبات وطريقة التعامل معها قد تقف حائرًا حول الطريقة الأمثل لتوظفها داخل تطبيقك، وهنا يأتي دور <strong>Codota</strong> الذي يوفر الشيفرة المصدرية لأكثر من 7 ملايين تطبيق أندرويد. ما يُميّز هذا الموقع هو إمكانية استعراض التطبيقات على حسب المكتبات التي تستخدمها، وبالتالي إذا رغبت في معرفة التوظيف الحقيقي لمكتبة التعامل قواعد البيانات يُمكنك بكل سهولة التوجه إلى قسم <strong>SQLite Database</strong> وقراءة الشيفرة البرمجية لبعض التطبيقات الموجودة فعلًا داخل متجر جوجل بلاي.</p>



<h4>الباب الثاني: تطبيقات الأندرويد الهجينة.</h4>



<p>الباب الثاني الذي يفتح لك عند اختيار تطوير تطبيقات الأندرويد هو باب تطوير <strong>التطبيقات الهجينة</strong> التي تعتمد على تقنيات الويب (<strong>CSS – JavaScript – HTML</strong>) في بناء تطبيق يعمل على نظام التشغيل أندرويد وiOS معًا باستخدام <strong>Webview</strong>، وهي تجميع ما بين صفات التطبيقات الأصلية وتطبيقات الويب. ما يفتقر إليه هذا النوع من التطبيقات هو قدرته على استغلال جميع إمكانيات ميّزات نظام التشغيل إلا إنها تقدم تجربة مستخدم ممتازة.</p>



<p>في الختام، إن كنت تعتقد أن القطار قد فاتك فأنت مخطئ، فإن “جان كوم” أسس الواتساب بعمر الـ 35 مثله مثل “تيم ويستيرغين” الذي أسس باندورا بنفس العمر و”جيمي ويلز” مؤسس ويكيبيديا. كما أسس “روبرت نويس” إنتل بعمر الـ 41 و”هارلاند ساندرز” مؤسس سلسلة مطاعم KFC أقدم على هذه الخطوة بعمر الـ 65 و”جون بيمبيرتون” أسس كوكا كولا بعدما وصل إلى الـ55 من عمره. لم يمض الوقت، فلم لا تبدأ بتعلم <strong>أساسيات البرمجة</strong> وتالتطور في أكثر المهن التقنية طلبًا الآن.</p>



<h4><br></h4>



<h4><br></h4>



<p></p>



<p></p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d8%a7%d9%86%d8%af%d8%b1%d9%88%d9%8a%d8%af/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>ووردبريس</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%88%d9%88%d8%b1%d8%af%d8%a8%d8%b1%d9%8a%d8%b3/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%88%d9%88%d8%b1%d8%af%d8%a8%d8%b1%d9%8a%d8%b3/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 02:58:26 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=51</guid>

					<description><![CDATA[ووردبريس&#160;(بالإنجليزية:&#160;WordPress)‏ هو نظام إدارة محتوى إلكتروني&#160;مفتوح المصدر، مبنيّ بلغة&#160;بي إتش بي&#160;وقواعد بيانات&#160;ماي إس كيو إل، تُوزّعه شركة&#160;أوتوماتيك&#160;تحت&#160;رخصة جنو العمومية&#160;الإصدار رقم 2 أو أعلى؛ ويساهم في <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%88%d9%88%d8%b1%d8%af%d8%a8%d8%b1%d9%8a%d8%b3/" title="ووردبريس">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p><strong>ووردبريس</strong>&nbsp;(<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;WordPress)‏ هو نظام إدارة محتوى إلكتروني&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%B5%D8%AF%D8%B1_%D9%85%D9%81%D8%AA%D9%88%D8%AD">مفتوح المصدر</a>، مبنيّ بلغة&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D9%8A_%D8%A5%D8%AA%D8%B4_%D8%A8%D9%8A">بي إتش بي</a>&nbsp;وقواعد بيانات&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%8A_%D8%A5%D8%B3_%D9%83%D9%8A%D9%88_%D8%A5%D9%84">ماي إس كيو إل</a>، تُوزّعه شركة&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%85%D8%A7%D8%AA%D9%8A%D9%83">أوتوماتيك</a>&nbsp;تحت&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B1%D8%AE%D8%B5%D8%A9_%D8%AC%D9%86%D9%88_%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%85%D9%88%D9%85%D9%8A%D8%A9">رخصة جنو العمومية</a>&nbsp;الإصدار رقم 2 أو أعلى؛ ويساهم في تطويره مجموعة من المطورين المتطوعين. تتيح الوظائف التي يتوفّر عليها ووردبريس إدارة أيّ&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9_%D9%88%D9%8A%D8%A8">موقع ويب</a>&nbsp;خصوصا&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AF%D9%88%D9%86%D8%A9">المدونات</a>.</p>



<p>تشير الإحصاءات إلى أن ووردبريس يشغّل حوالي 33% من مواقع الويب.</p>



<p>تحمل أول نسخة من ووردبريس، التي أُعلن عنها في مايو 2003، رقم الإصدار 0.70؛ وكانت من تطوير <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D8%AA_%D9%85%D9%88%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%BA">مات مولينغ</a> ، <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%8A%D9%83_%D9%84%D9%8A%D8%AA%D9%84">ومايك ليتل</a>. والآن الإصدار الأخير 5.7.1</p>



<h4 class="has-text-align-center"><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">نظرة عامة</span></h4>



<p>يستخدم ووردبريس <a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D9%86%D8%B8%D8%A7%D9%85_%D9%84%D9%82%D9%88%D8%A7%D9%84%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D8%A7%D9%82%D8%B9_%D8%A7%D9%84%D9%83%D8%AA%D8%B1%D9%88%D9%86%D9%8A%D9%87&amp;action=edit&amp;redlink=1">نظام قوالب</a> يعتمد على (<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%84%D8%AC_%D8%A7%D9%84%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A8">معالج القالب</a>) وحديثا أصبح وردبريس يستعمل نظام <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%88%D8%A7%D8%AC%D9%87%D8%A9_%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%AA%D8%B7%D8%A8%D9%8A%D9%82%D8%A7%D8%AA">واجهة برمجة التطبيقات</a> حيث أصبح من الأمكان أستخدام وردبريس كتطبيق خلفي وربطه بتطبيقات مختلفة أمامية.</p>



<h4>القوالب.</h4>



<p>يستطيع مستخدمو ووردبريس تركيب القوالب (Themes) أو التبديل بينها. يسمح القالب بتغيير مظهر المواقع التي تُنشَأ بووردبريس. يمكن تركيب القالب أو حذفه بدون الخوف من تغير أي محتويات في الموقع. كل موقع تم إنشاؤه بواسطة وردبريس يحتاج إلى قالب (Theme) واحد على الأقل ليعمل وأي قالب يجب أن يتم تصميمه بمعايير قياسية (Standards) يعمل برنامج وردبريس بلغة بي اتش بي (PHP) ولغة النص التشعبي (HTML) ولغة تنسيقات النصوص والصفحة (CSS) . القوالب يمكن تركيبها مباشرة عن طريق المتجر الموجودة في لوحة تحكم وإدارة برنامج ووردبريس أو يمكنك تحميل القالب كمجلد بإستخدام بروتوكول نقل الملفات (FTP) المشهور لرفع الملفات الفولدرات .</p>



<p>لغة وأكواد بي إتش بي ولغة النص التشعبي والستيل شيت الموجودة في أي قالب يمكن تحريرها وإضافتها بسهولة وبميزات أكثر تقدما وتطورا . يمكن تصنيف قوالب ووردبريس إلى تصنيفان وهما قوالب مجانية وقوالب احترافية تحتوي على خيارات أكثر (غير مجانية)، معظم القوالب الموجودة في موقع ووردبريس (WordPress.org)، أما القوالب الاحترافية الممتازة فيجب شراءها من مواقع البيع المشهورة أو من خلال مواقع مطوريها .مستخدمي ووردبريس يمكنهم أيضا إنشاء وتطوير قوالبهم الخاصة بأنفسهم إذا كان لديهم بعض المعرفة والمهارة بكيفية عمل ذلك . إذا لم يكن لدى مستخدم ووردبريس معرفة بكيفية إنشاء وتطوير قالب فيمكنه تنزيل أحد القوالب المجانية من القوالب المتوفرة على موقع وردبريس الرسمي وهي قوالب رائعة يتم فحصها عن طريق فريق فحص القوالب باستمرار.</p>



<h4>الإضافات.</h4>



<p>الإضافات هي <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC_%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF_(%D8%AD%D9%88%D8%B3%D8%A8%D8%A9)">برامج مساعدة</a> لمعمارية ووردبريس، وهي تقدم العديد من الوظائف المخصصة لتمكين إحتياجات المستخدميين الخاصة وزيادتها، الإحتياجات الخاصة مثل تقوية تواجد موقع المستخدم على محركات البحث <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AA%D8%AD%D8%B3%D9%8A%D9%86_%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%83%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%A8%D8%AD%D8%AB">لتحسينها</a> SEO ومثل مداخل العملاء لإظهار المعلومات الخاصة للعميل للمستخدمين المسجليين Logged in users في نظام إدارة المحتوى (كـ ووردبريس) لمزيد من ظهور المحتويات كالويدجات وشريط الإبحار navigation bar . ليس كل الإضافات المتوفرة تعمل بصوره جيدة إذا ما تم التحديث للووردبريس وربما لاتعمل على الإطلاق إلا إذا قام مطوريها بتحديثها بما يتناسب مع الإصدار الحديث من ووردبريس وتنوه دائما منظمة ووردبريس عن ذلك في موقعها الرسمي أسفل أي برنامج مساعد تقوم بتنزيله أو تركيبه في موقعك.</p>



<h4>الميزات الأخرى.</h4>



<p>من الميزات الأخرى إدارة الإرتباطات المتكاملة Integrated links <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%AD%D8%B1%D9%83_%D8%A8%D8%AD%D8%AB_(%D9%88%D9%8A%D8%A8)">ومحرك البحث</a> وديا search engine وبنية واضحة <a href="https://ar.wikipedia.org/w/index.php?title=%D8%A5%D8%B1%D8%AA%D8%A8%D8%A7%D8%B7%D8%A7%D8%AA_%D8%A7%D9%84%D8%AF%D8%A7%D8%A6%D9%85%D8%A9&amp;action=edit&amp;redlink=1">للإرتباطات الدائمة</a> Permanent link أو بإختصار Permalinks والقدرة على خصخصة العديد من التصنيفات للمقال الواحد ودعم <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%88%D8%B3%D9%85_(%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81)">الوسوم</a> للمقالات . الووردبريس لا يتطلب معرفه بلغات البرمجة مثل <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%AA%D8%B1%D9%85%D9%8A%D8%B2_%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5_%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D9%82">HTML</a>، أيضًا تستخدم 90% من المدونات الـ ووردبريس لإدارة مواقعهم ومدوناتهم.</p>



<h4>نبذة تاريخية.</h4>



<p>سلف ووردبريس كان برنامج بي 2 \ كفي لوج (b2/cafelog)،وكان التخمين المقدر له تواجده على 2000 مدونة في مايو سنة 2003 ،وقد كتب بلغة <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D9%8A_%D8%A5%D8%AA%D8%B4_%D8%A8%D9%8A">بي إتش بي</a> للإستخدام مع قواعد بيانات <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%8A_%D8%A5%D8%B3_%D9%83%D9%8A%D9%88_%D8%A5%D9%84">ماي إس كيو إل</a> بواسطة ميشال فلدرجي (Michel Valdrighi) وهو الآن مطور مساهم في منظمة ووردبريس.</p>



<h4>الخصائص والمميزات.</h4>



<ul><li>نظام <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%82%D8%A7%D9%84%D8%A8_%D8%A7%D9%84%D9%85%D9%88%D9%82%D8%B9">القوالب</a>: حيث يمكنك تغيير التصميم بسهولة وابتداءً من الإصدار 3.4 تم دعم تعديل القالب والمعاينة بشكل حي ومباشر.</li><li>إدارة متكاملة للنظام: توفر لوحة تحكم لإدارة النظام بشكل متكامل.</li><li>روابط صديقة لمحركات البحث.</li><li>تدعم <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC_%D9%85%D8%B3%D8%A7%D8%B9%D8%AF_(%D8%AD%D9%88%D8%B3%D8%A8%D8%A9)">الإضافات Plugins</a>،وهي أحد أهم الميزات التي تتمع بها الووردبريس وتضم أكثر من 30 ألف إضافة.</li><li>إمكانية إنشاء التصنيفات بشكل شجري (متداخل).</li><li>التنبيهات والتعقيبات: تنبهيك في حال تم ربط موضوع مع موقع آخر.</li><li>إمكانية إنشاء صفحات ثابتة.</li><li>إمكانية مشاركة الكتابة مع عدد من الأشخاص.</li><li>إنشاء قائمة بالزوار الذين كتبوا تعليقات في المدونة.</li><li>يمكن إيقاف <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B1%D9%88%D8%AA%D9%88%D9%83%D9%88%D9%84_%D8%A5%D9%86%D8%AA%D8%B1%D9%86%D8%AA">بروتوكول إنترنت</a> محدد من كتابة أي تعليق.</li><li>دعم <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%88%D8%B3%D9%85_(%D8%AA%D8%B5%D9%86%D9%8A%D9%81)">للوسوم (Tags)</a>.</li><li>إمكانية إنشاء مربعات في القائمة الجانبية بسهولة.</li><li>تطبيقات خاصة لأنظمة الجوالات والأجهزة اللوحية.</li><li>تقديم المحرر الجديد Gutenberg مع إنطلاقة الإصدار 5.0</li></ul>



<h4>التدوين المتعدد.</h4>



<p>يمكن لووردبريس تقديم خدمة المدونات المتعددة أو شبكة المدونات، كانت تسمى هذه الميزة بووردبريس ملتي يوزر (باللاتينية <a href="http://mu.wordpress.org/">WordPress MU</a>) قبل أن يُنبذ استعمال هذه التسمية عندما أصبحت الميزة مدمجة في النسخة الرسمية بدأً من الإصدار 3.0 وأصبح بإمكان المستخدم إنشاء أكثر من مدونة على موقع واحد وعلى نفس قاعدة البيانات وعلى <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%86%D8%B7%D8%A7%D9%82_(%D8%AA%D9%88%D8%B6%D9%8A%D8%AD)">نطاق</a> فرعي أو في مجلد فرعي، وهذا من أشهر الحلول التي يستعملها من يريد إنشاء استضافة مدونات خاصة وتقديمها كخدمة، ويمكن مراقبة المدونات والتعديل بمحتواها بحرية تامة للمدير من لوحة تحكم واحدة.</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%88%d9%88%d8%b1%d8%af%d8%a8%d8%b1%d9%8a%d8%b3/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>برمجة الويب</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 02:36:44 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=39</guid>

					<description><![CDATA[&#160;ما هي برمجة الويب ؟ برمجة الويب&#160;Web Programming أو المعروف أيضاً بإسم تطوير الويب Web Development،&#160;عبارة عن كتابة تعليمات وتوجيه أوامر بهدف إنشاء أو بناء <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/" title="برمجة الويب">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h4>&nbsp;ما هي برمجة الويب ؟</h4>



<p>برمجة الويب&nbsp;Web Programming أو المعروف أيضاً بإسم تطوير الويب Web Development،&nbsp;عبارة عن كتابة تعليمات وتوجيه أوامر بهدف إنشاء أو بناء صفحة أو عدد من صفحات الويب، وذلك باستخدام أحد لغات برمجة الويب المتاحة، كما يمكن ربط هذه الصفحات مع قاعدة بيانات، بحيث تتحول بذلك من مجرد صفحات ويب إلى سكربت مميز.</p>



<p>لابد لمن يرغب بتعلم برمجة المواقع الإلكترونية أن يتعرف في البداية على لغاتها حتى يتمكن من النجاح في هذا المجال. وقد تصادف العديد من اللغات فتتسائل أيها الأنسب من بين كل تلك اللغات؟</p>



<h4>&nbsp; &nbsp; اللغات المستخدمة في برمجة الويب:</h4>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">&nbsp; &nbsp;لغة HTML.</span></h4>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:66.66%">
<p>تعتبر هذه اللغة&nbsp;من أقدم اللغات وأوسعها استخداماً في تصميم صفحات الويب، كما تعتبر&nbsp;الهيكل الرئيسي لصفحات الويب والبنية التحتية لها.</p>
</div>



<div class="wp-block-column" style="flex-basis:33.33%">
<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://localhost/myblog/wp-content/uploads/2021/04/html5.jpg" alt="" class="wp-image-21" width="211" height="157"/></figure></div>
</div>
</div>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">&nbsp; &nbsp;لغة JavaScript.</span></h4>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:66.66%">
<p>لغة جافا سكريبت مستخدمة في أغلبية المواقع، كما تعتبر العمود الفقري لأي صفحة ويب حديثة -إلى جانب HTML و CSS</p>
</div>



<div class="wp-block-column" style="flex-basis:33.33%">
<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://localhost/myblog/wp-content/uploads/2021/04/1200px-Javascript_badge.svg_-2.png" alt="" class="wp-image-25" width="202" height="218"/></figure></div>
</div>
</div>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">&nbsp; &nbsp;لغة CSS.</span></h4>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:66.66%">
<p>CSS&nbsp;هياختصار ل&nbsp;Cascading Style Sheet&nbsp;، وهي لغة تنسيق لصفحات الويب تهتم بشكل وتصميم المواقع ويتم من خلالها التحكم في شكل الموقع بالكامل من حيث نوع الخط المستخدم أو لونه أو حجمه.</p>
</div>



<div class="wp-block-column" style="flex-basis:33.33%">
<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://localhost/myblog/wp-content/uploads/2021/04/css3-1.jpg" alt="" class="wp-image-26" width="194" height="166"/></figure></div>
</div>
</div>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">&nbsp; &nbsp;لغة PHP.</span></h4>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:66.66%">
<p>هي لغة برمجة نصية&nbsp;صممت من أجل استخدامها لتطوير وبرمجة تطبيقات&nbsp;الويب، ويمكن استخدامها لإنتاج برامج قائمة بذاتها.&nbsp;كما أنها لغة مفتوحة المصدر، وتعمل على أنظمة تشغيل متعددة مثل ويندوز و لينكس.</p>
</div>



<div class="wp-block-column" style="flex-basis:33.33%">
<div class="wp-block-image is-style-rounded"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://localhost/myblog/wp-content/uploads/2021/04/php-27-226042.png" alt="" class="wp-image-27" width="195" height="195"/></figure></div>
</div>
</div>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a8%d8%b1%d9%85%d8%ac%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>مطوّر الويب المتكامل</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b7%d9%88%d9%91%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%83%d8%a7%d9%85%d9%84/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b7%d9%88%d9%91%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%83%d8%a7%d9%85%d9%84/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 02:35:27 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=37</guid>

					<description><![CDATA[من هو مطوّر الويب المتكامل؟ المعنى الحرفي لكلمة Stack هو كومة من الأشياء والمقصود هنا انك ستحمل مسؤولية كل شيء في المشروع وسوف نشرح الآن <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b7%d9%88%d9%91%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%83%d8%a7%d9%85%d9%84/" title="مطوّر الويب المتكامل">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">من هو مطوّر الويب المتكامل؟</span></h4>



<p>المعنى الحرفي لكلمة Stack هو كومة من الأشياء والمقصود هنا انك ستحمل مسؤولية كل شيء في المشروع وسوف نشرح الآن كل شيء في المشروع والمتطلبات ومعلومات عن الوظيفة.</p>



<p>الملاحظات الرئيسية:<br> * يعد <strong>Full Stack Developer</strong> خبيرًا تقنيًا يمكنه العمل في كل من الواجهة الأمامية <strong>Front-End</strong> والخلفية <strong>Back-End</strong><br>لأي تطبيق.</p>



<p>*مجموعات المهارة المطلوبة لتصبح <strong>Full Stack Developer</strong> هي التكنولوجيا الأمامية ولغات التطوير وقواعد البيانات وقدرة التصميم الأساسية والخادم والعمل مع <strong>API</strong> وأنظمة التحكم في الإصدار.</p>



<p>*معنى كلمة (<strong>Stack</strong> ) : “تكدس” وهى عبارة عن مجموعة من البرامج التي يتم استخدامها معًا لإنتاج نتيجة محددة.</p>



<h4 class="has-text-align-center">اللغات والمهارات المطلوبة لتصبح Full Stack Developer.</h4>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">بالنسبة للـ Front-end:</span></h4>



<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="http://localhost/myblog/wp-content/uploads/2021/04/Capture1.png" alt="" class="wp-image-31" width="578" height="667"/><figcaption><strong>تم أخذ الرسمة التوضيحية السابقة من Kamranahmedse عن طريق موقع GitHub</strong></figcaption></figure></div>



<p>1) لغات الـFront-end : يجب أن يكون المطور الكامل هو المعلم الرئيسي للتقنيات الأساسية مثل:</p>



<ul><li>HTML</li><li>CSS</li><li>JavaScript</li></ul>



<p>2) المعرفة ببعض المكتبات والأُطر مثل:</p>



<ul><li>jQuery</li><li>LESS</li><li>Bootstrap أو Foundation </li><li>Angular أو React JS أو VueJS</li></ul>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">بالنسبة للـ back-end:</span></h4>



<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large"><img src="http://localhost/myblog/wp-content/uploads/2021/04/Capture.png" alt="" class="wp-image-32"/><figcaption><strong><strong>تم أخذ الرسمة التوضيحية السابقة من Kamranahmedse عن طريق موقع GitHub</strong></strong></figcaption></figure></div>



<p>3) لغات الـ back-end : يجب أن يعرف المطور الكامل لغة برمجة واحدة على الأقل من لغات التطوير من جانب الخادم مثل:</p>



<ul><li>Php</li><li>Python</li><li>Ruby</li><li>&#8230;الخ</li></ul>



<p>4) قواعد البيانات Databases : المعرفة بقواعد البيانات المختلفة هي حاجة مهمة أخرى للمطور الكامل:</p>



<ul><li>MySQL</li><li>MongoDB</li><li>Oracle</li><li>SQLServer</li></ul>



<h4 class="has-text-align-center">مهارات مطلوبة للمطور الكامل.</h4>



<p>1) قدرة التصميم الأساسية : من أجل أن تصبح <strong>Full stack developer</strong> ناجح ، يوصى أيضًا بمعرفة التصميم + يجب أن يعرف الشخص مبدأ تصميم النموذج الأولي وتصميم واجهة المستخدم وتجربة المستخدم <strong>UX/UI</strong>.</p>



<p>2) الخادم Server : التعرض للتعامل مع خوادم Apache أو nginx أمر مرغوب فيه.&nbsp;</p>



<p>3) التعامل مع API : معرفة خدمات الويب أو API مهمة أيضًا للمطور الكامل، المعرفة بالإبداعات واستهلاك خدمات REST و SOAP أمر مرغوب فيه أيضًا.</p>



<h4 class="has-text-align-center">مهارات إضافية أخرى للمطور الكامل.</h4>



<ul><li>يعد إدراك المخاوف الأمنية أمرًا مهمًا ، حيث أن كل طبقة لها نقاط ضعف خاصة بها.</li><li>معرفة <strong>هياكل البيانات</strong> هي أيضا حاجة أساسية للمطور الكامل.</li></ul>



<h4 class="has-text-align-center">ماذا يفعل الـ Full Stack Developer؟</h4>



<p><strong><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">كمطور كامل ، قد تشارك في الأنشطة التالية:</span></strong></p>



<ul><li>ترجمة متطلبات المستخدم إلى الهيكل العام وتطبيق أنظمة جديدة.</li><li>إدارة المشروع والتنسيق مع العميل.</li><li>كتابة كود الواجهة الخلفية Back-End بلغات ( Ruby أو Python أو Java أو PHP ).</li><li>كتابة كود الواجهة الأمامية HTML و CSS و JavaScript.</li><li>فهم وإنشاء وتصحيح استعلامات قاعدة البيانات ذات الصلة.</li><li>إنشاء رمز اختبار للتحقق من صحة Applicaition ضد متطلبات العميل.</li><li>مراقبة أداء تطبيقات الويب والبنية التحتية Back-end.</li><li>استكشاف الأخطاء وإصلاحها تطبيق ويب مع دقة سريعة ودقيقة.</li></ul>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d9%85%d8%b7%d9%88%d9%91%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8-%d8%a7%d9%84%d9%85%d8%aa%d9%83%d8%a7%d9%85%d9%84/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>الواجهة الأمامية لتطوير الويب</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d8%a7%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d8%a7%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 02:33:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=35</guid>

					<description><![CDATA[الواجهة الأمامية لتطوير الويب (بالإنجليزية:&#160;Front-end web development)‏ أو (بالإنجليزية:&#160;client-side development)‏ وهو الجزء الأمامي الذي يتم التعامل معه للمواقع والتطبيقات الخاصة بالويب بإستخدام لغات إتش تي <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d8%a7%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/" title="الواجهة الأمامية لتطوير الويب">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p style="text-align: center;"><b>الواجهة الأمامية لتطوير الويب (<a title="اللغة الإنجليزية" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;<span class="mw-content-ltr" lang="en">Front-end web development</span>)‏ أو (<a title="اللغة الإنجليزية" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;<span class="mw-content-ltr" lang="en">client-side development</span>)‏</b> وهو الجزء الأمامي الذي يتم التعامل معه للمواقع والتطبيقات الخاصة بالويب بإستخدام لغات إتش تي أم إل ( HTML ) و سي أس إس (CSS ) <a title="جافا سكريبت" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%D8%A7%D9%81%D8%A7_%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%AA">وجافا سكريبت</a> ( JavaScript ) وبي إتش بي ( PHP ) وأيه إس بي ( ASP.NET ) وغيرها.<span style="background-color: var(--color_content_background); color: var(--color_content_text);">التحديات المرتبطة بأساليب وأدوات تطوير المظهر الأمامي تتغير بإستمرار ولهذا فإن المطورين يحتاجون ويجب أن يدركوا كيفية التعامل مع هذه التغيرات.</span></p>


<h4>أدوات تستخدم لتطوير الواجهة الأمامية.</h4>



<p>هناك العديد من الأدوات المتاحة التي يمكن إستخدامها لتطوير الواجهة الأمامية للموقع على شبكة الإنترنت وفهم أي الأدوات أفضل لجعل الموقع بأفضل تصميم وإتساع .</p>



<h4><span class="has-inline-color has-luminous-vivid-orange-color">لغة ترميز النص التشعبي</span>.</h4>



<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://marouananouar.github.io/MyBlog./wp-content/uploads/2021/04/html5.jpg" alt="" class="wp-image-47" width="289" height="217"/></figure></div>



<div class="wp-block-columns">
<div class="wp-block-column" style="flex-basis:100%">
<p><strong><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%AA%D8%B1%D9%85%D9%8A%D8%B2_%D8%A7%D9%84%D9%86%D8%B5_%D8%A7%D9%84%D9%81%D8%A7%D8%A6%D9%82">لغة ترميز النص التشعبي</a>&nbsp;(<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;HTML)‏</strong>&nbsp;هي العمود الفقري لأي عملية تطوير للمواقع الإكترونية ( websites ) ، بدونها لا يمكن تواجد أي&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9_%D9%88%D9%8A%D8%A8">صفحة ويب</a>&nbsp;، لغة وأكواد HTML هي التي تمدنا بالإطار العام لما سيظهر عليه شكل الموقع الإلكتروني، آخر إصدار للغة الترميز هو&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D8%AA%D8%B4_%D8%AA%D9%8A_%D8%A5%D9%85_%D8%A5%D9%84_5">إتش تي إم إل 5</a>&nbsp;( HTML5 ) وبه تحسينات وطرق للتعامل مع العناصر مثل ملفات الفيديو وملفات الصوت .</p>



<h4><span class="has-inline-color has-luminous-vivid-orange-color">ملف صفحة الشكل العام</span>.</h4>



<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://marouananouar.github.io/MyBlog./wp-content/uploads/2021/04/css3.jpg" alt="" class="wp-image-48" width="298" height="255"/></figure></div>



<p><strong><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D9%88%D8%B1%D8%A7%D9%82_%D8%A7%D9%84%D8%A3%D9%86%D9%85%D8%A7%D8%B7_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%AA%D8%AA%D8%A7%D9%84%D9%8A%D8%A9">ملف صفحة الشكل العام</a>&nbsp;(<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;CSS)‏</strong>&nbsp;تتحكم في جوانب العرض لأي موقع وتسمح بشكل فريد له عن طريق ملف بأنماط (Style Sheets ) ولها قواعد تطبق قبل أي أنماط أخرى مثل حجم شاشة الجهاز ( device screen ) ودقة الشاشة ( resolution ) .</p>
</div>
</div>



<h4><span class="has-inline-color has-luminous-vivid-orange-color">جافا سكريبت</span>.</h4>



<div class="wp-block-image is-style-default"><figure class="aligncenter size-large is-resized"><img loading="lazy" src="https://marouananouar.github.io/MyBlog./wp-content/uploads/2021/04/1200px-Javascript_badge.svg.png" alt="" class="wp-image-49" width="272" height="295"/></figure></div>



<p><strong><a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%D8%A7%D9%81%D8%A7_%D8%B3%D9%83%D8%B1%D9%8A%D8%A8%D8%AA">جافا سكريبت</a>&nbsp;(<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D9%84%D8%BA%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9">بالإنجليزية</a>:&nbsp;JS)‏</strong>&nbsp;هي لغة&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D8%A9_%D8%A3%D9%85%D8%B1%D9%8A%D8%A9">برمجة أمرية وإجرائية</a>&nbsp;( imperative programming ) مبنية على الاستناد على الحدث( event-based ) على عكس لغة HTML التي تعتبر&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D8%A9_%D8%AA%D8%B9%D8%B1%D9%8A%D9%81%D9%8A%D8%A9">برمجة إعلانية</a>&nbsp;( Declarative programming ) ، تستخدم جافاسكريبت لتحويل صفحات HTML الثابتة ( static HTML pages ) إلى صفحات ديناميكية متغيرة متحركة ( dynamic interface ) ، أكواد الجافاسكريبت يمكن أن تستخدم&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%86%D9%85%D9%88%D8%B0%D8%AC_%D9%83%D8%A7%D8%A6%D9%86_%D8%A7%D9%84%D9%85%D8%B3%D8%AA%D9%86%D8%AF">نموذج المستند</a>&nbsp;Document Object Model (DOM) التي تمدنا بها معايير HTML الرئيسية للتعامل أو معالجة أي صفحة ويب بناء على الأحداث ( in response to events ) مثل أي مدخل للمستخدم .</p>



<p>استخدام أسلوب وتقنية&nbsp;<a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D8%AC%D8%A7%D9%83%D8%B3">أجاكس</a>&nbsp;( AJAX ) بأكواد الجافا سكريبت يسترجع محتويات أي صفحة ويب ( بطريقة مستقلة عن صفحة ال HTML الأصلية ) كما يمكن ان تتفاعل مع الأحداث من جانب الخادم ( Server Side ) أيضا وتعطينا إضافة طبيعية ديناميكية لصفحة الويب .</p>



<p></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%a3%d9%85%d8%a7%d9%85%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>الواجهة الخلفية لتطوير الويب</title>
		<link>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/</link>
					<comments>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/#respond</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[marouan]]></dc:creator>
		<pubDate>Sat, 17 Apr 2021 02:28:34 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://marouananouar.github.io/MyBlog./?p=28</guid>

					<description><![CDATA[إنَّ تطوير الـ&#160;Back End&#160;هو الجانب الخفي من تطوير الويب. يشارك مطورو الـ&#160;Back End&#160;في بناء المنطق الفعلي الذي يعمل عليه التطبيق أو موقع الويب والآن دعونا <a class="mh-excerpt-more" href="https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/" title="الواجهة الخلفية لتطوير الويب">[...]</a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<p>إنَّ تطوير الـ&nbsp;Back End&nbsp;هو الجانب الخفي من تطوير الويب. يشارك مطورو الـ&nbsp;Back End&nbsp;في بناء المنطق الفعلي الذي يعمل عليه التطبيق أو موقع الويب</p>



<p class="has-text-align-center"><strong>والآن دعونا نبدأ بقائمتنا عن أهم 6 أدوات اساسية لكل مطور&nbsp;Back End.</strong></p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">1- اللغات وأطر العمل.</span></h4>



<p>أطر العمل هي مجموعة من الموارد والأدوات يمكن للمطور استخدامها وفقا للمتطلبات والاحتياجات لبناء تطبيقات أو خدمات أو مواقع إلكترونية من أشهرها اطار عمل لارافل الذي يمكنك التعرف عليه من هذا المقال. <a href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%84#:~:text=%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%84%20(Laravel)%20%D9%87%D9%88%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A9%20%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9,%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%84%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1%202012." data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%84#:~:text=%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%84%20(Laravel)%20%D9%87%D9%88%20%D9%85%D9%86%D8%B5%D8%A9%20%D8%A8%D8%B1%D9%85%D8%AC%D9%8A%D8%A9,%D9%84%D8%A7%D8%B1%D8%A7%D9%81%D9%84%20%D9%81%D9%8A%20%D8%B4%D9%87%D8%B1%20%D9%81%D8%A8%D8%B1%D8%A7%D9%8A%D8%B1%202012." target="_blank" rel="noreferrer noopener">ما هو Laravel لارافل؟</a>.</p>



<p>بينما لغة البرمجة هي مجموعة من لغات البرمجة النصية مثل Ruby, Java, Python, PHP, Perl, Erlang و Node.js والتي يمكن استخدامها لكتابة تعليمات تنفيذ البرنامج أو الموقع.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">2- خوادم الويب.</span></h4>



<p>إن خوادم الويب هي برامج على الحاسوب تخزن وتعالج وتنقل صفحات الويب إلى المستخدمين. من أشهرها <a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AE%D8%A7%D8%AF%D9%85_%D8%A5%D8%AA%D8%B4_%D8%AA%D9%8A_%D8%AA%D9%8A_%D8%A8%D9%8A_%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D9%8A#:~:text=%D8%AE%D8%A7%D8%AF%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%83%D8%A8%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D9%8A%20(%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9,%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%20%D8%AE%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A8%20%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%83%D8%B3" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AE%D8%A7%D8%AF%D9%85_%D8%A5%D8%AA%D8%B4_%D8%AA%D9%8A_%D8%AA%D9%8A_%D8%A8%D9%8A_%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D9%8A#:~:text=%D8%AE%D8%A7%D8%AF%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D8%B4%D8%A8%D9%83%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D8%B9%D9%86%D9%83%D8%A8%D9%88%D8%AA%D9%8A%D8%A9%20%D8%A3%D8%A8%D8%A7%D8%AA%D8%B4%D9%8A%20(%D8%A8%D8%A7%D9%84%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%84%D9%8A%D8%B2%D9%8A%D8%A9,%D9%84%D9%8A%D9%86%D8%A7%D9%81%D8%B3%20%D8%AE%D9%88%D8%A7%D8%AF%D9%8A%D9%85%20%D8%A7%D9%84%D9%88%D9%8A%D8%A8%20%D9%84%D8%A3%D9%86%D8%B8%D9%85%D8%A9%20%D8%A7%D9%84%D9%8A%D9%88%D9%86%D9%83%D8%B3" target="_blank">Apache </a>(خادم ويب مفتوح المصدر يتم استخدامه في حوالي 50% من مواقع الويب) و <a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%86_%D8%A5%D9%83%D8%B3" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D9%86%D8%AC%D9%86_%D8%A5%D9%83%D8%B3" target="_blank">NGINX</a> والذي يمتاز بأنه جيد في عملية عكس البروكسي و التخزين المؤقت و موازنة التحميل و تدفق الوسائط.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">3- أنظمة إدارة قواعد البيانات.</span></h4>



<p>أنظمة إدارة قواعد البيانات هي مجموعة من البرامج التي تُمَكِّن المستخدمين من الوصول لقاعدة البيانات والتلاعب وترجمة وتقديم البيانات. <a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%8A_%D8%A5%D8%B3_%D9%83%D9%8A%D9%88_%D8%A5%D9%84" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D8%A7%D9%8A_%D8%A5%D8%B3_%D9%83%D9%8A%D9%88_%D8%A5%D9%84" target="_blank">MySQL</a> هي قاعدة البيانات العلائقية الأشهر في العالم. إنها ليست فقط سهلة الوصول، إنها أيضا مجانية. سهولة تنصيبها وسرعة أدائها تجعلها المفضلة بين الكثير من مطوري الـ&nbsp;Back End. من الناحية الأخرى <a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D9%88%D9%86%D8%BA%D9%88_%D8%AF%D9%8A_%D8%A8%D9%8A" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D9%85%D9%88%D9%86%D8%BA%D9%88_%D8%AF%D9%8A_%D8%A8%D9%8A" target="_blank">MongoDB </a>هي قاعدة بيانات مفتوحة المصدر غير علائقية وهي ترتبط ارتباطا وثيقا بمجموعة من التقنيات المستمدة من الـ Javascript مثل Express.js, Angular و Node.js.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">4- بيئات التطوير المحلية.</span></h4>



<p>سوف يقسم جميع مطوري الـ Back end بأهمية بيئة الاختبار المحلية. ميزة استخدام موقع محلي أنه ظاهر فقط لك أنت ليعطيك حرية تجربة الأكواد واختبارها قبل أن يتم نشرها في الموقع. إن&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D9%83%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A8" target="_blank" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A5%D9%83%D8%B3%D8%A7%D9%85%D8%A8">XAMPP</a>&nbsp;و&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://google.com/" target="_blank" data-type="URL" data-id="https://google.com/"></a><a rel="noreferrer noopener" href="http://www.wampserver.com/en/" target="_blank">WampServer</a>&nbsp;هما مثالين لبرامج تطوير البيئات مفتوحة المصدر التي تمكن المستخدمين من استخدام تطبيقات الويب بـ Apache, PHP و قاعدة بيانات MySQL , وبالنسبة لمستخدمي لينكس يمكنهم انشاء بيئة تطوير محلية عبر تنزيل بعض الحزم من ال Terminal اهمها حزمة Apache لتكوين السيرفر نفسه.</p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">5- خدمات التعاون.</span></h4>



<p>طالما أن عمليات Front-end و Back end تسير جنبا إلى جنب معا، إنه من الرائع للمطورين من كلا الجانبين أن يبقوا على اتصال معا. منصات كـ Slack, Asana, Jira و Trello تساعد فرق المطورين على العمل بفاعلية وتعاون أفضل , وايضاً لا يمكننا التغاضي عن ذكر&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%D8%AA_(%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC)" target="_blank" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%AC%D8%AA_(%D8%A8%D8%B1%D9%86%D8%A7%D9%85%D8%AC)">تقنية Git</a>&nbsp;و&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://naqrah.net/what-is-github-for-beginners/85" target="_blank">الموقع المكم</a><a rel="noreferrer noopener" href="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%BA%D9%8A%D8%AA_%D9%87%D8%A7%D8%A8" data-type="URL" data-id="https://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%BA%D9%8A%D8%AA_%D9%87%D8%A7%D8%A8" target="_blank">ل لها Github.</a></p>



<h4><span class="has-inline-color has-vivid-red-color">6- اختبارات أداء الموقع.</span></h4>



<p>في العصر الرقمي يبلغ متوسط فترة انتباه الإنسان 8 ثوانٍ فقط. وبالتالي تؤثر سرعة تحميل الموقع على زيارات الموقع إلى حد كبير. حتى أن التأخير لمدة ثانية واحدة يمكن ان يجعل عملاءك يتركون موقعك. لهذا السبب يعتبر مطورو الـ&nbsp;Back End&nbsp;أدوات اختبار السرعة مثل Google PageSpeed Insights و Full-Page Load Tester مهمة جدا لتطوير الـ&nbsp;Back End. لا تقدم هذه الأدوات تقارير عن سرعة الموقع فحسب، ولكنها توصي أيضا بتعديلات يمكنك القيام بها لجعل صفحتك أسرع.</p>



<p><strong><span class="has-inline-color has-luminous-vivid-orange-color">خلاصة :</span></strong></p>



<p>لتلخيص ما سبق، اللغات وأطر العمل، خوادم الويب، أنظمة إدارة قواعد البيانات، بيئات التطوير المحلية، خدمات التعاون و اختبارات أداء الموقع أدوات ضرورية لتطوير الـ&nbsp;Back End.</p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://marouananouar.github.io/MyBlog./%d8%a7%d9%84%d9%88%d8%a7%d8%ac%d9%87%d8%a9-%d8%a7%d9%84%d8%ae%d9%84%d9%81%d9%8a%d8%a9-%d9%84%d8%aa%d8%b7%d9%88%d9%8a%d8%b1-%d8%a7%d9%84%d9%88%d9%8a%d8%a8/feed/</wfw:commentRss>
			<slash:comments>0</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
